\documentclass[uplatex,dvipdfmx]{jsarticle}
\usepackage{bxpdfver,hyperref}
\renewcommand*{\figureautorefname}{図}
\usepackage{okumacro}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{inconsolata}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=Java,numbers=none}
\author{201311350 河原 悟}
\title{プログラム言語処理 最終課題}
\begin{document}
\maketitle
今回は課題3に着手し、switch文、for文の2点を追加した。
\section{switch}
\subsection{構文}
switch文は次のように定義できる。

\begin{center}
    \begin{minipage}{.43\textwidth}
            \begin{flalign*}
                &\mathit{statement}&  ::=&& &\dots\dots&\\
                && \mid&& &\mathbf{switch}\,\mathit{expr}\, \overrightarrow{\mathbf{case}\,i\,\mathit{block}}&\\
                &i& ::=&& &n \in \mathbb{Z}&
            \end{flalign*}
            \captionof{figure}{switch構文}
            \label{lst:concr-switch}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.05\textwidth}
        \ 
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.43\textwidth}
        \begin{lstlisting}[caption=抽象構文,language={[Objective]Caml},label={lst:abs-switch}]
Switch(exp, (int * block) list)
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}

また、\autoref{lst:concr-switch}のパーザーと\autoref{lst:abs-switch}に対応する実装は以下のようになる。

\begin{lstlisting}[caption=SwitchParser.java,numbers=left,label={lst:parse-switch}]
public class SwitchParser extends ClosureParser {
    public SwitchParser() {
        Parser breakline = rule().sep(Token.EOL);

        Parser arm = rule().sep("case").number(NumberLiteral.class)
            .repeat(breakline)
            .ast(block)
            .repeat(breakline);

        reserved.add("switch");
        reserved.add("case");
        statement.insertChoice(rule(SwitchStmt.class)
                .sep("switch").ast(expr).repeat(breakline)
                .sep("{").repeat(breakline)
                .ast(arm)
                .repeat(arm)
                .repeat(breakline)
                .sep("}"));
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=SwitchStmt.java,numbers=left,label={lst:syn-switch}]
public class SwitchStmt extends ASTList {
    public class CaseArm {
        public int pattern;
        public ASTree body;
        public CaseArm(int c, ASTree b) {
            pattern = c;
            body = b;
        }

        public String toString() {
            return "(case " + pattern + " " + body + ")";
        }
    }

    public SwitchStmt(List<ASTree> c) { super(c); }
    public ASTree switchee() { return child(0); }
    public List<CaseArm> cases() {
        List<CaseArm> ret = new ArrayList<CaseArm>();
        for(int i = 1; i < numChildren(); i++) {
            int pat = Integer.parseInt(child(i).child(0).toString());
            ASTree body = child(i).child(1);
            ret.add(new CaseArm(pat, body));
        }

        return ret;
    }

    private String casesToString() {
        List<CaseArm> cs = cases();
        int size = cs.size();
        String ret = "";

        for(int i = 0; i < size; i++) {
            ret += cs.get(i);
            if(i < (size - 1)) {
                ret += " ";
            }
        }

        return ret;
    }

    public String toString() {
        return "(switch " + switchee() + " " + casesToString() + ")";
    }
}
\end{lstlisting}

\autoref{lst:parse-switch}では任意の位置での改行を許すために\lstinline{breakline}を用意し、ブレースなどの次に追加している。
パーザーが生成する1つ目の\lstinline{ASTree}がswitcheeになり、次にcase patternとそれに対応する文のペアが交互に続くようになる。
またcase armは一つ以上ないと受理しない。

これを\lstinline{SwitchStmt}(\autoref{lst:syn-switch})が受け取る。
注目したいのは\lstinline{cases()}である。
まずcase patternと文を取りペアを作成する\lstinline{CaseArm}クラスを定義している。
このペアからは\lstinline{pattern}と\lstinline{body}によりそれぞれにアクセスすることができる。
このクラスを用いて、0番目(switchee expression)を除く構文木の子を\lstinline{CaseArm}インスタンスとしてリストにし、これを返す。

\subsection{意味論}
\autoref{lst:syn-switch}に対応する意味論を以下のように実装する。
\begin{lstlisting}[caption=operational semanticcs of SwitchStmt,label={lst:eval-switch},numbers=left]
@Reviser public static class SwitchEx extends SwitchStmt {
    public SwitchEx(List<ASTree> c) { super(c); }
    public Object eval(Environment env) {
        Object switchee = ((ASTreeEx)switchee()).eval(env);
        if (!(switchee instanceof Integer)) {
            throw new StoneException("switchee expression must be a number");
        }

        List<CaseArm> arms = cases();

        for(CaseArm c : arms) {
            if (c.pattern == (int)switchee) {
                return ((ASTreeEx)c.body).eval(env);
            }
        }

        return 0;
    }
}
\end{lstlisting}

まず\lstinline{switchee}を評価し、\lstinline{cases}をイテレートして\lstinline{switchee}に対応するcase patternを探し、その文を評価する。
どのcase patternにもマッチしない場合、switch文の評価を終える。

\section{for文}
\subsection{構文}
for文は以下のように定義できる。

\begin{center}
    \begin{minipage}{.43\textwidth}
            \begin{flalign*}
                &\mathit{statement}&  ::=&& &\dots\dots&\\
                && \mid&& &\mathbf{for}\,\mathit{expr}\,\mathit{expr}\,\mathit{expr}\,\mathit{block}&
            \end{flalign*}
            \captionof{figure}{for構文}
            \label{lst:concr-for}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.05\textwidth}
        \ 
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.43\textwidth}
        \begin{lstlisting}[caption=抽象構文,language={[Objective]Caml},label={lst:abs-for}]
For(exp, exp, exp, block)
        \end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}


また、\autoref{lst:concr-for}のパーザーと\autoref{lst:abs-for}に対応する実装は以下のようになる。

\begin{lstlisting}[caption=ForParser.java,label={lst:parser-for},numbers=left]
public class ForParser extends ClosureParser {
    public ForParser() {
        Parser breakline = rule().sep(Token.EOL);
        reserved.add("for");

        statement.insertChoice(rule(ForStmt.class)
                .sep("for")
                .ast(expr).repeat(breakline).sep(";")
                .ast(expr).repeat(breakline).sep(";")
                .ast(expr).repeat(breakline)
                .ast(block));
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=ForStmt.java,label={lst:syn-for},numbers=left]
public class ForStmt extends ASTList {
    public ForStmt(List<ASTree> c) { super(c); }
    public ASTree start() { return child(0); }
    public ASTree end() { return child(1); }
    public ASTree degree() { return child(2); }
    public ASTree body() { return child(3); }
    public String toString() {
        return "(for " + start() + " " + end() + " " + degree() + " " + body() + ")";
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{意味論}
\autoref{lst:abs-for}に対応する意味論を以下のように実装する。
\begin{lstlisting}[caption={operational semanticcs of ForStmt},label={lst:eval-for},numbers=left]
@Reviser public static class ForEx extends ForStmt {
    public ForEx(List<ASTree> c) { super(c); }
    public Object eval(Environment env) {
        Object start = ((ASTreeEx)start()).eval(env);
        Object result = 0;

        for(;;) {
            Object c = ((ASTreeEx)end()).eval(env);

            if (c instanceof Integer && ((Integer)c).intValue() == FALSE) {
                return result;
            }

            result = ((ASTreeEx)body()).eval(env);
            ((ASTreeEx)degree()).eval(env);
        }
    }
}
\end{lstlisting}

まず\lstinline{start}を評価し、繰り返しの中で\lstinline{end}を評価し、\lstinline{FALSE}ならば繰り返しを終え、そうでなければ\lstinline{body}と\lstinline{degree}を評価して繰り返しを続ける。

\section{実行}
これら2つの拡張を加えた処理系に以下のプログラムを与える。
\begin{lstlisting}[caption={与えたプログラム}]
for i = 0; i < 10; i = i + 1 {
  print i;
  switch i {
    case 1 {print "Hello"}
    case 2 {print "world"}
    case 5 {print "OK"}
  }
}
\end{lstlisting}

以下のような結果が得られた。
\begin{lstlisting}[caption={実行結果},language=]
for i = 0; i < 10; i = i + 1 {
  print i;
  switch i {
    case 1 {print "Hello"}
    case 2 {print "world"}
    case 5 {print "OK"}
  }
}

0
1
Hello
2
world
3
4
5
OK
6
7
8
9
=> 0
\end{lstlisting}

期待したとおりの結果が得られたため、仕様を満たす実装であることがわかる。
\end{document}
